
% Choose the language of your thesis passing 'french' or 'english' as
% \documentclass option.
% Note1: The 'page de garde' will always be written in French.
% Note2: You will have an error if you change the language of the document and
%        compile it without cleaning the auxiliary files. Compiling it again
%        should solve the problem.
\documentclass[english,a4paper,11pt,twoside]{StyleThese}
\newcommand{\included}{}




\include{formatAndDefs}
\include{glossary}

\usepackage{xargs}                      % Use more than one optional parameter in a new commands
\usepackage{xcolor}  % Coloured text etc.
% 
%\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\usepackage[disable,colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\newcommandx{\unsure}[2][1=]{\todo[linecolor=red,backgroundcolor=red!25,bordercolor=red,#1]{#2}}
\newcommandx{\change}[2][1=]{\todo[linecolor=blue,backgroundcolor=blue!25,bordercolor=blue,#1]{#2}}
\newcommandx{\info}[2][1=]{\todo[linecolor=olive,backgroundcolor=olive!25,bordercolor=olive,#1]{#2}}
\newcommandx{\improvement}[2][1=]{\todo[linecolor=violet,backgroundcolor=violet!25,bordercolor=violet,#1]{#2}}
\newcommandx{\thiswillnotshow}[2][1=]{\todo[disable,#1]{#2}}

%%%%% Chapter 1
\newcommand{\robotmodel}{\mathcal{M}^R}
\newcommand{\humanmodel}{\mathcal{M}^H_r}
\newcommand{\robotinhumanmodel}{\mathcal{M}^R_h}


%%%%% Chapter 2
\newcommand{\realset}{\mathbb{R}}
\newcommand{\intset}{\mathbb{N}}
\newcommand{\robotband}{B_\mathcal{R}}
\newcommand{\humanband}{B_\mathcal{H}}

%%%%% Chapter 3
\newcommand{\knowledgebase}{K}
\newcommand{\abox}{\mathcal{A}}
\newcommand{\tbox}{\mathcal{T}}
\newcommand{\rbox}{\mathcal{R}}
\newcommand{\variableset}{X}
\newcommand{\labelfunc}{\mathcal{L}}
\newcommand{\costcompfunc}{\mathcal{C}}
\newcommand{\indivset}{A}
\newcommand{\classset}{T}
\newcommand{\indiv}{a}
\newcommand{\class}{t}
\newcommand{\relationset}{R}
\newcommand{\goalindiv}{a_t}
\newcommand{\usablepropset}{U}
\newcommand{\regproblem}{REG}
\newcommand{\node}{\mathfrak{n}}
\newcommand{\transition}{\mathfrak{t}}
\newcommand{\sparql}{\textsc{SparQL}}
\newcommand{\softdiff}{\,\delta\,}
\newcommand{\harddiff}{\,\Delta\,}

%%%%% Chapter 4
\newcommand{\statespace}{S}
\newcommand{\worldstate}{s}
\newcommand{\agent}{\alpha}
\newcommand{\agents}{Ag}
\newcommand{\agentstate}{\sigma}
\newcommand{\ctrlagents}{\widehat{Ag}}
\newcommand{\unctrlagents}{\widetilde{Ag}}
\newcommand{\agentsstates}{\sigma}
\newcommand{\ctrlagentsstates}{\widehat{\sigma}}
\newcommand{\unctrlagentsstates}{\widetilde{\sigma}}
\newcommand{\agentsstatesset}{\Sigma}
\newcommand{\actionmodel}{\Lambda}
\newcommand{\operators}{Op}
\newcommand{\abstracttasks}{Ab}
\newcommand{\methods}{Me}
\newcommand{\agenda}{d}
\newcommand{\plan}{\pi}
\newcommand{\triggerset}{Tr}
\newcommand{\policy}{\Pi}

\include{page_de_garde}

\sloppy
\begin{document}
\makeflyleaf

\cleardoublepage

\begin{flushright}
    \thispagestyle{empty}
    \vspace*{\stretch{1}}
    \textit{À mes grands-parents, mes quatre éléments}
    \vspace*{\stretch{3}}
\end{flushright}
\cleardoublepage

\dominitoc

\pagenumbering{roman}

\cleardoublepage

% Here you can see an example of how to create text conditioned by the language
% variable. The \iftoggle command:
%
%   \iftoggle{ThesisInEnglish}{%
%   <your-text-in-english>
%   }{%
%   <your-text-in-french>
%   }
%
% will compile only one of the two blocks, depending on the variable you set at
% the beginning of this document. Language selection is managed this way in the
% formatAndDefs.tex file. You too can create sections of your thesis that is
% language dependend this way, although you probably won't need it. Another use
% of \iftoggle can be found at the end of this file.
%\iftoggle{ThesisInEnglish}{%
%\section*{Acknowledgments}
%}{%
\selectlanguage{french}
\section*{Remerciements}
%}

À la fin de mes études d'ingénieur en aéronautique\footnote{je tiens à le préciser.}, alors que je me questionnais sur l'idée de faire une thèse, un des membres de l'équipe dans laquelle j'effectuais mon stage m'a dit ``tu verras, une thèse, on n'en est jamais l'auteur principal, on fait office de catalyseur tout au plus. Les meilleures idées ce n'est pas seul derrière ton écran que tu les auras, mais en discutant autour de la machine à café, pendant les repas de famille ou en balade avec des amis''... et le plus beau, c'est qu'il avait raison. Ainsi, j'aimerais m'attarder pour exprimer ma gratitude à tous les auteurs de ce document, qui ont aussi écrit leurs lignes dans le livre de ma vie.

Premièrement, je souhaite remercier mon directeur de thèse, Thierry ``Nic'' Siméon pour la confiance qu'il m'a accordée en acceptant de me superviser, ainsi qu'à la liberté qu'il a su me donner quand mes intérêts portaient sur d'autres thématiques que les siennes.

Ensuite, je remercie Rachid Alami, directeur officieux de cette thèse, pour m'avoir guidé et permis d'explorer plusieurs facettes de l'interaction humain robot. Son plus gros défaut, qui est aussi sa plus belle qualité, est l'inspiration qu'il procure. Tous ceux ayant déjà travaillé avec lui savent que si l'on entre dans son bureau avec une question, on en sortira avec mille. Je le remercie aussi pour l'assurance dont il a fait preuve, et la responsabilité qu'il m'a laissée lorsque j'écrivais des articles ou ma thèse, ainsi que pour m'avoir poussé à toujours me dépasser. J'espère que le plaisir que j'ai eu à travailler avec lui a été partagé durant ces quatre années.

Mes remerciements vont aussi aux Professeurs Olivier Simonin et Daniele Nardi, rapporteurs de cette thèse, pour avoir pris le temps d'en lire et d'en commenter le manuscrit, me permettant de corriger les erreurs et imprécisions qui s'y étaient glissées.
Je tiens à remercier Professeure Julie Shah, d'avoir accepté de faire partie du jury lors de la soutenance.
Enfin, je souhaite exprimer ma plus grande gratitude au Professeur Stéphane Conversy, non seulement pour avoir présidé le jury, mais surtout pour m'avoir initié au monde de la recherche académique et pour m'avoir guidé tout au long de mon parcours à l'ENAC.

Je n'aurais sans doute jamais pu accomplir cette thèse sans mon comité de suivi composé de Patrick Danès et Michel Taix. Les présentations que j'ai dû leur faire ont à chaque fois été une grande source de stress et de questionnement, mais aussi l'occasion de lister l'avancée de mes travaux et de recevoir de précieux retours et conseils.

De même, je remercie Simon Lacroix pour le temps qu'il m'a consacré lorsque de mon avancement j'ai douté. Jamais je n'ai entendu de paroles plus libératrices que ``tu as de quoi écrire et soutenir ta thèse avec ce que tu m'as présenté !''.

Merci plus globalement à l'ensemble des membres de l'équipe RIS que j'ai côtoyé, anciens et actuels, permanents, doctorants, post-docs, ingénieurs et stagiaires. Travailler dans cette équipe, où la bonne humeur fréquente une connaissance scientifique sans limite, a toujours été intimidant pour moi, mais aussi infiniment valorisant. Pour toutes ces discussions, formelles ou non; ces idées, bonnes ou mauvaises; ces conseils, toujours bienveillants; ces fois où mes ignorances ont ébranlé votre patience, je vous remercie.

\bigskip
Je souhaite maintenant présenter des remerciements plus personnels et de précision plus chirugicale\footnote{Mais qui sont faits main, pas de Da Vinci ici.}.

Tout d'abord, j'adresse un immense merci à mes collègues, qui avouons-le, sont devenus bien plus que de simples équipiers au cours de ces quatre intenses années. En commençant par les mousquetaires, avec qui nous avons partagé l'intégralité de nos années de thèse.

Merci Kathleen, étant arrivés le même jour au laboratoire, j'imagine que ça fait de toi ma jumelle du LAAS ? Avec ton éthique à nous filer Lyme, tu as quand même résisté à nous faire interner, ce n'étaient pourtant pas les occasions qui manquaient. Merci aussi pour tous ces moments coréens, que tu as su épicer de ton caractère aussi piquant que leur nourriture. Pour ce pari gagné, je te souhaite tous les meilleurs millésimes accompagnés de plein de cacahuètes !

Merci Amandine, volleyeuse libérale, super superviseuse et organisatrice multi-tâches, pour tes partages d'articles brandant des débats passionnés et pour tes exigences poussant toujours plus loin nos travaux, ton esprit de compétition et ta détermination menant forcément aux réussites. Enfin, merci pour ces semaines d'intégration, en France ou en Finlande, dans lesquelles karaokés improvisés se mêlaient aux boissons à l'hibiscus.

Merci Guillaume, pour m'avoir \textit{supporté} pendant cette thèse. Chapeauteur de l'équipe, chapeauté à sang chaud luttant contre les moulins... à parole, loin d'être un manche mais toujours prêt à lancer des piques, tu ne te sépares jamais de tes Cerv...ezas. Des terrasses de Finlande jusqu'aux tours d'Allemagne, on a partagé des fous rires et des idées, merci pour ces engueulades et ces moments de complicité.

\smallskip

Merci ensuite à tous les membres RIS pour votre soutien et pour ces moments toujours enrichissants. Merci Amélie, talentueuse carottophobe ludovore dont le rire éclairait l'open-space. Merci Alejandro, ``je sais pas ce qu'on va faire aujourd'hui, mais on va le faire à fond !''. Merci Jules, écoterroriste pacifiste. Merci Arthur, alliage raffiné de connaissance, de sourire et de bienveillance. Merci David, bushi du rire, et amateur de cacahuètes. Merci Rafa, inventeur de techniques de tarot. Merci Yannick, triathlète probable, mais ingénieur compétent certain. Merci Phani, chorégraphe de Pepper. Merci Miki, qui ne peut pas s'échapper de RIS. Merci Philippe, amateur de blagues de grands crus. Merci Jérémy, brain and body builder. Merci Ilinka, qui arrive à nous bluffer en boucle. Merci Alexandre, binôme encadrant d'INSAïens. Merci Antoine, industriel en sous-marin dans l'équipe. Merci Anthony, héritier de ce travail à ne pas trop prendre au sérieux.
Merci ensuite à Yoann, Harmish, Christophe, Ellon, Jérôme, Martin, Gianluca, Dario, Eliott, Andréa, Florian, Florian, Pierre, Léa, Élise, Vivien, Jean-Hugues, Idriss, Paul, Tanguy, Sylvain et à tous les autres !
\medskip

Merci à tous les membres de l'AMAP Sophie et Gaya, et surtout à Sophie pour avoir, à la sueur de son front, nourri mon corps et mon esprit pendant ces années de thèse.

Merci à cette belle et grande famille aéronautique de l'aéroclub Icaria dont les membres ont toujours des histoires à raconter qui font frémir, de peur ou d'excitation, et des images à partager qui font rêver. Merci à Philippe ``Phiphi'' Salvato, maître de l'air à l'humilité à faire givrer un carbu et à l'anticonformisme à faire pâlir des inspecteurs de la DGAC. Tu as su de nombreuses fois me montrer que tous les problèmes de la vie paraissent beaucoup plus petits vus du ciel, et à quel point garder les pieds sur terre était nécessaire pour ne pas perdre le ``bon sens paysan'' qui nous fait trop souvent défaut.

Merci Michel, d'avoir été présent dans les différentes étapes de ma vie et de m'avoir initié à la sensation addictive de voler.

\smallskip

Merci à tous les membres du club robotique de l'ENAC pour avoir initié et développé mon amour-haine de la robotique. Merci Ludo, Quentin, Seb, Yoann, Xavier, Florian, Florian, Darian, Manu et tous les autres. Merci à toi Fab, gourou de la méca, génie de l'élec et virtuose du code de m'avoir tant appris ! J'espère que les Rusty Ducks connaîtront des roues codeuses instables, des servos qui brûlent et des bugs laissant des traces encore longtemps !

\medskip

Mes amis des Los Pollos Hermanos\footnote{les initiés sauront quelles lettres remplacer.}, je vous remercie grandement. Merci Dzieciol, Pastre, Léopold et Fab, merci pour ces soirées, pour ces énigmes, pour ces jeux de rôles, pour ces projets, pour ces délires !

\smallskip

Je souhaite à présent remercier mes amis de plus longue date, pour qui se rappeler précisément le début de notre amitié n'aurait pas de sens, avec qui je ne peux plus compter les moments de rire, de peur, de discussions, de tristesse et de bonheur. 

Dans cette thèse, j'écris beaucoup sur les modèles d'humains, mais ici, je veux écrire quelques mots sur l'humain modèle. Merci Guillaume, témoin clé des moments charnières de ma vie, s'échapper avec toi est à chaque fois un ravissement. Diffuseur concentré que même Pasteur ne ferait taire, toujours prêt à engager dans la zone ou à t'engager dans la vie. Merci, bien sûr, Natacha pour tes conseils avisés de docteure, je vous souhaite le meilleur dans votre belle et grande maison !

Merci Rémi, brasseur de moult malts, conteur passionné lisant nos destins sur les faces de ses dés, pour ta clairvoyance m'ayant toujours aveuglée, et pour ces moments où l'on refaisait le monde en satellisant des bières ou en jouant à des jeux aux règles trop floues. Je sais que nos débats d'idées me créeront des ampoules encore longtemps, alors dis à Claire de réparer ses chaussures, et prépare les tiennes !

\medskip

Merci Chloé, pour ces huit dernières années de nos vies que l'on a choisi de partager ensemble. Merci de m'avoir soutenu pendant ces (trop ?) longues années d'études et avoir été à mes côtés pour s'en répartir les peines et les joies. Cette thèse n'aurait sans doute jamais vu le jour sans le support de la prof de maths la plus swag au monde !

Merci à Marie-Hélène et à Michel pour ces débats et ces mots réconfortants, autour d'un muscat, dans une rivière, lors d'une balade en forêt ou en cueillant des olives. Merci à Claire et Jeff pour leur bonne humeur et les reportages photos de leurs vacances. Peu importe d'où le vent souffle, votre nouvelle maison tiendra et vous saurez surfer sur tous les tracas !

\smallskip

Enfin, un gigantesque merci à ma famille, avec qui les disputes et les schismes sont si rares que mes collègues la qualifiaient de ``dysfonctionnelle''. Alors, pour cette famille si parfaitement dysfonctionnelle générant des discussions toujours techniques et intéressantes :

Merci maman de m'avoir élevé dans cet écrin de soleil et de verdure si magnifique et particulier. Tu as su me donner le goût de la liberté, tout en me faisant apprécier sa valeur, pour qu'à tous les cous pelés qui essaieraient de me l'acheter je puisse répondre que je ``ne voudrais pas même à ce prix un trésor''. 

Merci papa pour ces valeurs que tu m'as transmises; responsabilité, courage et franchise en sont juste des exemples. Merci pour ton soutien inconditionnel, ton humour, mais surtout pour me rappeler de ``ne pas me prendre la tête''. 

Merci Alexis, Adélaïde, et la nouvelle venue Anna, première de la famille à toujours m'avoir connu avec le titre de docteur. Avec vos profils, je sais que tout ira bien dans vos maisons (tout nus) accompagnés de vos Sphynx (tous nus) !

Merci tonton Fabrice, tatie Karine et Loan, votre foyer est tellement intense qu'il fissure votre maison. Toujours sur la mer, les mains dans le cambouis, au bureau, auditant dans les plus grandes entreprises ou sur un practice, vous trouvez toujours du temps pour vos proches, et nous vous en remercions tous.

Enfin, et surtout, mes derniers remerciements vont à mes grands-parents. Merci pour l'éducation et l'instruction que vous m'avez données et que vous continuez à me transmettre, sans tout ce que vous m'avez donné cette thèse n'aurait jamais existé, et je ne serai certainement pas l'homme que je suis aujourd'hui. Merci du fond du cœur à vous quatre pour ces heures de conversations, téléphoniques ou présentielles, desquelles je sortais toujours avec le sourire et plein de bons conseils. Merci papi Roger, instructeur de MacGyver, pour nos discussions techniques et tes enseignements qui ont éveillé ma curiosité dès mon plus jeune âge. Merci mamie Christine, pour tes histoires abracadabrantes de l'ancien temps qui semblent toujours sortir d'un livre. Merci papi Raymond, manipulant aussi bien les casseroles que les mots, de régaler mes papilles et mes zygomatiques. Merci mamie Francine, de me transmettre ce feu de la vie, ce sourire et ces envies de voyages où l'important n'est pas ce que l'on a, mais ce que l'on vit.

PS : je ne peux quand même pas oublier les petites boules de poils à cajoler, dont l'oisiveté forçait à l'introspection de cette période de thèse. Merci à Zelda, à Logano ``Monsieur Boubou'' et à Olya pour leurs câlins, leurs ronrons, leurs léchouilles et leurs mignonitude !


\bigskip
Je souhaite aussi créditer certains artistes musicaux m'ayant aidé durant cette thèse. Pour coder, pour écrire ou pour déprimer, ils m'ont toujours accompagné, et leurs riffs resteront coincés entre mes deux oreilles encore longtemps ! Merci à :

Iron Maiden, Gojira, Jinjer, Arch Enemy, Postmodern Jukebox, Tool, Avenged Sevenfold, System of a Down,  Protest the Hero, Opolopo, The Who, Stupeflip, Heilung, Dance With The Dead, Kalisia, Steam Powered Giraffe, Igorrr, Carpenter Brut, Protokseed, The Police, Soilwork, Ye Banished Privateers, The Night Flight Orchestra, David Bowie, Pantera, The Dreadnoughts, Epica, Hippocampe Fou, Bohren \& Der Club Of Gore, Tim Minchin, Soulpersona, Cryochamber, Aerosmith, Frontback, Manowar, Corpo-Mente, Ultra Vomit, Queen, Orelsan, Metallica, Fejd, Die Antwoord, Black Sabbath, Alestorm, Audioslave, Linkin Park, McBaise, Scorpions, Slaughter To Prevail, Pomplamoose, Frog Leap, Rage Against the Machine, Sleep, Rammstein, Guns N' Roses, Intervals, Limp Bizkit, In This Moment, Dire Straits, Britney, AC/DC, Eminem, Grimes, Jamiroquai, Foo Fighters, Brass Against, Slipknot et tous les autres !
\vspace*{\fill}
\begin{center}
$\blacksquare$\hskip 0.75em 91
\end{center}
\vspace*{\fill}

\selectlanguage{english}

\tableofcontents

%\printnomenclature
\printnoidxglossary[type=\acronymtype]
% Use \mtcfixnomenclature below if you have a glossary (added with
% \printnomenclature above) and you're see a shift in the mini-table of
% contents at the begining of each chapter (example: no mini-toc in chapter 1;
% mini-toc of chapter 1 appearing in chapter 2; and so on).
%
% You should not use \mtcfixnomenclature if you have no glossary (that means,
% if you don't use \printnomenclature or if your glossary is empty).
%\mtcfixnomenclature

\mainmatter
\fancyhead[RE, LO]{\bfseries\nouppercase{Introduction}}      % Chapter in the right on even pages



\include{Introduction}
\setcounter{mtc}{1}

\fancyhead[RE]{\bfseries\nouppercase{\leftmark}}      % Chapter in the right on even pages
\fancyhead[LO]{\bfseries\nouppercase{\rightmark}}     % Section in the left on odd pages
\include{Chapter1}
\include{Chapter2}
\include{Chapter3}
\include{Chapter4}
\include{Chapter5}
\include{Conclusion}

%\newpage
%\listoftodos[Notes]


\appendix

\include{Annexe1}
\include{Annexe2}
\include{Annexe3}

\bibliographystyle{StyleThese}
%\bibliographystyle{plain}
\bibliography{These}

\cleardoublepage
\begin{vcenterpage}
\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Abstract:}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ATTENTION GUILHEM ! SI MODIFICATION => MODIF SUR ADUM AUSSI !!!
Robots are capable to autonomously handle more and more complex tasks. However, today's robots either have their workspaces physically separated from the humans' ones or their abilities severely restricted when acting near humans. In this thesis, we investigate several approaches allowing to plan not only for the robot but also for the human, enabling to predict and elicit their decision process and actions, leading to better human-robot interactions (HRI). 

First, we show through a user study, why such a scheme applied to robot navigation is crucial for efficient and satisfactory interaction. Planning for the robot and the human allows to find solutions in intricate situations where collaboration is necessary but also for the robot to be proactive and legible while navigating. Secondly, we alleviate from inherent ephemeral nature of interaction in collaborative navigation to explore how co-planning can be applied for task planning. We introduce a new referring expression generation algorithm, using an ontology as a knowledge base, and show that it is the fastest one to date while being designed for HRI application. We use it in a human-aware task planner to estimate the feasibility and cost of communication during task planning, preventing deadlock or suboptimal plans. Finally, a novel approach to human-aware task planning is proposed where action models and decision streams of the robot and the human are distinct and used to produce conditional plans.
\begin{comment}
As technology progresses, more and more complex tasks can be automated. However, robots seldom consider the nearby humans in their decision making processes. This results in today robots usage to be separated from human environment or to be overdefensive when evolving close to humans. We claim that bringing the robot and the human workspace closer would allow to use their complementarity to perform more complex tasks in collaboration, more efficiently and with more satisfaction for the human.

In this thesis we show why it is crucial for a robot not only to plan for itself but also for the nearby human in order to predict, elicit and guide human decisions and actions. 
First, we prove, through a user study, planning both for the robot and the human trajectories is important to make a successful and efficient crossing with a human in a narrow corridor. The resulting robot trajectory are not only more acceptable to the human but also allows for the robot to communicate about the proposed collaborative plan.
Secondly, we alleviate from inherent complexity and ephemeral nature of collaborative motion planning to propose a method for planning communication in human robot task planning. An novel approach for referring expression generation is described and shown to be the most computationally efficient method to date while being designed for human robot interaction scenarios. This algorithm is then integrated in a human robot task planner: the Hierarchical Agent-base Task Planner (HATP), enabling for the estimation of the feasibility and the cost of communication actions by resolving their content during task planning. 
%This require to plan for both robot and human actions while also keeping track of both agents beliefs while planning. Consequently, it prevents deadlocks and results in more efficient plan than if communication actions were resolved during execution.
Finally, we introduce a new task planning scheme reasoning on separate human and robot beliefs and action domains. By exploring two HTNs corresponding respectively to the planning domain of the robot and the task model of the human, the planner is able to predict and elicit human actions by emulating their decision and reaction processes. The pertinence of the scheme is showed on example and a more complete challenging task is presented: the director task.
\end{comment}

\textbf{Résumé :}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ATTENTION GUILHEM ! SI MODIFICATION => MODIF SUR ADUM AUSSI !!!
Les robots sont aujourd'hui capables d'effectuer de manière autonome des tâches toujours plus complexes. Cependant, ils sont encore soit utilisés avec une séparation physique des humains, soit limités lorsqu'ils évoluent au voisinage immédiat d'humains. Dans cette thèse, nous proposons plusieurs approches visant à planifier pour le robot mais aussi pour l'humain. Les plans alors produits prennent en compte l'humain en prédisant et encourageant leurs actions, menant à de meilleures interactions humains-robots (HRI).

Premièrement, nous montrons à travers une étude utilisateur, dans quelle mesure une telle approche appliquée à la navigation est cruciale pour une interaction efficiente et satisfaisante. Planifier pour le robot et l'humain permet en effet de trouver des solutions dans des situations d'interaction complexes mais aussi au robot d'avoir un comportement plus lisible et proactif. Deuxièmement, nous présentons un algorithme de génération d'expression de référence, rapide et pensé pour la HRI. Nous utilisons ensuite cet algorithme pour estimer la faisabilité et le coût des actions de communication pendant la planification de tâches, permettant d'éviter des impasses et des plans sous optimaux. Enfin, nous proposons une approche novatrice à la planification de tâches humain robot, dans laquelle les modèles de l'action et décision des deux agents sont distincts et utilisés pour produire des plans conditionnels.

\textbf{Keywords:} human-robot interaction, navigation, task planning

\textbf{Mots clés :} interaction humain-robot, navigation, planification de tâches
\\
\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
\end{vcenterpage}

\end{document}
